\section{Báo cáo tìm hiểu về các thuật toán đã được cài đặt trong Ns2}

Tình hình đọc hiểu các thuật toán và code em thống kê lại trong bảng này ạ:
\begin{table}[h]
\small
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{|m{5cm}|X|}
\hline
{\bf Tên thuật toán}    & {\bf Tiến độ}                                                                                                       \\ \hline
ISSNIP (OCTAGON)        & Đã nắm được thuật toán, đã đọc hiểu code. Thuật toán còn bug (đang debug).                                          \\ \hline
HEXAGON                 & Đã nắm được thuật toán, đã đọc hiểu code. Thuật toán chạy đúng.                                                     \\ \hline
DCOSS (DYNAMIC POLYGON) & Đã nắm được thuật toán, tuy nhiên em thấy code của anh Trọng chưa hoàn chỉnh (em không rõ anh ý đã code xong chưa). \\ \hline
CONVEX HULL             & Đã nắm được thuật toán, đã đọc hiểu code. Thuật toán chạy đúng.                                                     \\ \hline
GRID ONLINE             & Đã nắm được thuật toán. Thuật toán chạy còn bug (chưa debug).                                                       \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Báo cáo thu hoạch về các thuật toán}
Trong phần này, em xin đưa ra một số thu hoạch cá nhân về các thuật toán đã nghiên cứu được. 

Về cơ bản, các thuật toán \footnote[1]{Không kể tới thuật toán GPSR} đều bao gồm một trong hai pha, hoặc cả hai: pha định biên và pha định tuyến. Ta có thể chia các thuật toán thành hai tập: 
\begin{itemize}
\item Tập các thuật toán chỉ thực hiện pha định biên: BOUNDHOLE, CONVEX HULL, GRID ONLINE, GRID OFFLINE, DYNAMIC POLYGON 
\item Tập các thuật toán thực hiện cả hai pha: ELBAR, GOAL, EHDS, ELLIPSE, HEXAGON, OCTAGON. 
\end{itemize}

\subsubsection{Pha định biên}
Trước hết, em xin đưa ra nhận xét về các tư tưởng định biên mà các thuật toán trên sử dụng. \textit{Các thuật toán định biên đều kế thừa dựa trên thuật toán BOUNDHOLE hoặc dựa trên tư tưởng của thuật toán BOUNDHOLE}.

\paragraph{a. Nhóm các thuật toán chỉ sử dụng pha định biên} \mbox{} \\ \indent
- GRID ONLINE là thuật toán duy nhất thực hiện việc xấp xỉ hố ``on-the-fly'', tức là việc xấp xỉ hố được thực hiện song song với BOUNDHOLE; trong khi các thuật toán còn lại đều thực hiện xấp xỉ hố sau khi đã có bao hố từ BOUNDHOLE. Tuy nhiên do hiện tại GRID ONLINE vẫn còn đang bị lỗi (em đang debug) nên em chưa chạy được thí nghiệm để so sánh kết quả xấp xỉ hố của thuật toán GRID ONLINE và GRID OFFLINE. Tư tưởng xấp xỉ hố thành lưới (\textit{grid}) có thể được sử dụng làm pha định biên cho các thuật toán khác (ví dụ như thuật toán ELBAR được cài đặt kế thừa từ thuật toán GRID OFFLINE, các thuật toán GRID ONLINE, GRID OFFLINE đều được cài đặt thành class riêng). 

- Thuật toán CONVEX HULL thực hiện xấp xỉ hố thành bao lồi nhỏ nhất chứa hố và được sử dụng trong pha định biên của thuật toán GOAL. Theo kết quả thí nghiệm thì GOAL cho đường đi giữa cặp nguồn - đích là ngắn nhất so với các thuật toán định tuyến khác. GOAL cũng là thuật toán duy nhất xét mạng có nhiều hố, trong khi các thuật toán khác chỉ chạy với mạng có một hố duy nhất. Tư tưởng của thuật toán CONVEX HULL như sau:
%thuật toán convex hull

\begin{theorem}[$CONVEX HULL$]
Xác định nút khởi tạo $p_{init}$ là nút nằm trên biên hố BOUNDHOLE, có $y = max(y_{i})$, $x = min(x_{i})$. Tập các điểm cực (\textit{extreme point}) của đa giác lồi cần xấp xỉ ký hiệu là $P$, được khởi tạo chứa điểm $p_{init}$. Từ nút khởi tạo này, gói tin thăm dò hố sẽ được gửi đi theo chiều ngược chiều kim đồng hồ tới các nút trên biên hố, để tìm ra các điểm cực của đa giác lồi xấp xỉ. Thuật toán xác định điểm cực như sau: \\
Tại mỗi nút $p_i$ trên biên hố, nếu $p_i$ thuộc tập $R$ các điểm nằm bên phải tia $\overrightarrow{p^lp_{i+1}}$ (với $l = |R|$ ), khi đó $p_i$ sẽ được thêm vào tập $P$. Tập $P$ tiếp tục được gửi đi theo chiều ngược kim đồng hồ trên biên hố. Tuy nhiên, nếu trên đường đi gặp phải một nút $p_j$ với $j > i + 1$ mà nhìn thấy $p^l$ thì $p_i$ sẽ bị xoá khỏi $P$, đồng thời $p_j$ sẽ được thêm vào $P$. Quá trình này tiếp tục cho đến khi gói tin quay trở về nút khởi tạo $p_{init}$.
\end{theorem}

- Tư tưởng xấp xỉ hố thành lưới đa giác cho kết quả xấp xỉ tốt hơn so với việc sử dụng các hình bao lồi khác như e-líp, hình tròn hay hình đa giác lồi, do tư tưởng này cho xấp xỉ gần sát với hố thật nhất. Do đó trong đường đi truyền tin, các nút mạng được tận dụng tốt hơn (do số nút mạng nằm trong forbidden area ít hơn, sát với thực tế hơn). Sự khác biệt này có thể quan sát qua so sánh \autoref{gridehds}.

- Một trong những vấn đề cần quan tâm khi triển khai các thuật toán định tuyến/định biên trong mạng cảm biến không dây đó là cấu hình của các cảm biến trong mạng, do đó các thuật toán cần giảm thiểu tối đa dung lượng gói tin truyền đi trong mạng (do giới hạn về bộ nhớ và khả năng xử lý tính toán của các cảm biến). Về mặt này, các thuật toán EHDS hoặc ELLIPSE lại tỏ ra có ưu thế hơn so với các thuật toán xấp xỉ hố thành hình đa giác do dung lượng gói tin chứa thông tin về hố nhỏ hơn rất nhiều. 

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{grid-vs-ehds}
\caption{So sánh kết quả xấp xỉ hố của GRID OFFLINE và EHDS}
\label{gridehds}
\end{figure}

\paragraph{b. Nhóm các thuật toán thực hiện cả hai pha} \mbox{} \\ \indent
Đối với các thuật toán thực hiện cả hai pha, về cơ bản các thuật toán này đều cố gắng thực hiện xấp xỉ hố về một hình dạng tối ưu hơn như hình e-líp hoặc hình đa giác lồi. Tuy nhiên, các thuật toán vẫn có những điểm khác biệt mang tính chất cải thiện rõ rệt hiệu quả cho pha định tuyến. Sự khác biệt này được thể hiện qua một pha phụ: pha lan truyền/phương thức lưu trữ thông tin về hố tại các nút mạng. Do đó, ta có thể chia các thuật toán này thành hai tập con: 
\begin{itemize}
\item Tập các thuật toán EHDS, ELLIPSE, HEXAGON. Tập các thuật toán này mới chỉ dừng lại ở bước thực hiện xấp xỉ hố về một dạng hình học cho trước, nhằm làm giảm khả năng gây tắc nghẽn tại hố và làm giảm nguy cơ hố lan mở rộng. 
\item Tập các thuật toán ELBAR, OCTAGON. Tập các thuật toán này ngoài giải quyết các vấn đề ở trên còn quan tâm tới vấn đề giải quyết bài toán năng lượng, mức độ tối ưu về đường đi của gói tin khi vượt hố.
\end{itemize}

Pha lan truyền có 3 dạng chính:
\begin{itemize}
\item STORAGE\_ONE: thông tin về hố chỉ được lưu ở các nút mạng tại biên hố mà không quảng bá ra toàn mạng. Khi gói tin dữ liệu đầu tiên gặp phải một nút có chứa thông tin về hố thì thông tin về hố sẽ được gửi lan truyền ngược lại về nút nguồn theo thuật toán GPSR. Nút nguồn sau khi nhận được thông tin về hố mới bắt đầu tính toán bảng định tuyến. Từ các lần gửi tin tiếp theo thì nút nguồn bắt đầu thực hiện tính toán bảng định tuyến. Đối với gói tin đầu tiên, ta có 2 cách xử lý: tiếp tục sử dụng GPSR cố gắng forward gói tin về đích hoặc drop gói tin.
\item STORAGE\_ALL: thông tin về hố được lan truyền ra toàn mạng, các nút nguồn thực hiện tính toán bảng định tuyến ngay. 
\item REGION: mạng được chia thành các vùng, với tâm được tính từ hố. Thông tin về hố chỉ được lan truyền trong một vùng nhất định (thuật toán ELBAR, OCTAGON, CONVEX HULL), hoặc thông tin về hố sẽ được làm tinh giản hơn khi lan truyền ra xa hố hơn (thuật toán DYNAMIC POLYGON)
\end{itemize}

Các thuật toán như ELBAR, hay EHDS sử dụng pha lan truyền dạng STORAGE\_ONE hay REGION để giảm năng lượng cho toàn mạng (gói tin chứa thông tin hố không cần truyền đi quá xa). Thuật toán OCTAGON hay DYNAMIC POLYGON còn tiến xa hơn khi quan tâm tới cả vấn đề về ràng buộc năng lượng cũng như tối ưu đường đi (đường đi ngắn nhất), bằng việc xử lý hai vấn đề:
\begin{itemize}
\item Hình dạng xấp xỉ hố: đối với các thuật toán trên thì hình dạng xấp xỉ hố là cố định, dẫn tới năng lượng tiêu thụ được tập trung tại các nút mạng trên biên xấp xỉ hố. Do đó làm tăng khả năng mở rộng hố tại các vùng quanh biên hố. 
\item Trong một số trường hợp thì hình xấp xỉ hố chưa tối ưu (có thể quan sát ở \autoref{gridehds}), do đó dẫn tới việc đường đi của gói tin sẽ bị kéo dài quá nhiều so với đường đi ngắn nhất.
\end{itemize}

Điểm nổi bật của OCTAGON khi so sánh với các thuật toán đã có trước đó là năng lượng toàn mạng được ``dàn đều hơn'', không quá tập trung vào một vùng quanh hố hoặc vùng biên xấp xỉ hố như các thuật toán khác.

\subsubsection{Pha định tuyến}
Pha định tuyến được thực hiện dựa trên kết quả xấp xỉ hố trong pha định biên và pha lan truyền thông tin về hố trong mạng.

Pha định tuyến của các thuật toán đều có thể được mô tả dựa trên tư tưởng sử dụng bảng định tuyến (\textit{routing table}). Các tác tử (\textit{agent}) khi bắt đầu truyền tin sẽ thực hiện tính toán bảng định tuyến dựa trên thông tin về hố xấp xỉ. Bảng định tuyến sẽ lưu trữ danh sách các điểm neo (\textit{anchor point}) mà gói tin cần forward tới trước khi được forward về nút đích. Bảng định tuyến được cập nhật dựa trên thông tin về hố mà nút hiện tại có được (thường được cập nhật khi chuyển vùng, hoặc khi bắt đầu gặp một nút mạng đầu tiên có thông tin về hố). Mỗi điểm neo sẽ được xoá khỏi bảng định tuyến khi gói tin đi tới điểm neo đó hoặc trên đường đi tới điểm neo thì thoả mãn một điều kiện nào đó (như ``nhìn thấy nút đích'' - đường thẳng nối nút mạng hiện tại với nút đích không cắt hố).

Điểm neo được xác định tuỳ thuộc vào từng thuật toán:
\begin{itemize}
\item EHDS, ELLIPSE: điểm neo là giao hai đường tiếp tuyến xuất phát từ nút nguồn và nút đích đối với hình tròn xấp xỉ hố. (xem \autoref{ehds-anchor}).
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{ehds-anchorpoint}
\caption{Điểm neo là $V$ - giao của 2 tiếp tuyến tại $S$ và $D$}
\label{ehds-anchor}
\end{figure}
\item ELBAR: điểm neo là một trong hai đỉnh của hình bình hành xấp xỉ hố (xem \autoref{elbar-anchor}).
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{elbar-anchorpoint}
\caption{Điểm neo có thể là điểm $A$ hoặc $C$, trong trường hợp này là điểm $A$}
\label{elbar-anchor}
\end{figure}
\item HEXAGON, OCTAGON: điểm neo là các đỉnh của hình đa giác xấp xỉ hố.
\end{itemize}
